達哥未曾全職做直播 「我冇安全感，想要有穩定收入！」

有人認為電競只是噱頭三日鮮，但亦有人繼續投身電競夢，最近香港電競隊伍HKA就打入了英雄聯盟世界賽的入圍賽。關於打機搵食，相信仍然會有很多爭論，但你一言、我一語，後生仔其實都聽唔入耳，不如找全香港最成功的game界KOL「達哥」林慧韡分享看法，談談他6年直播的心路歷程，以及對年輕人投身打機直播或電競等電玩工業有何忠寄語。

↑ 達哥直播打機已有6年。

全文：

我們先「回到達哥前」，未做打機直播前，林慧韡到底是做甚麼的？Wiki也有寫「才子達」畢業於香港大學，達哥直言除了醫生、律師等神科有難度，當年公開考試成積可說是輕鬆入大學，但就沒有選熱門科如工商管理，修讀了中文及藝術。「當時選科靠感覺。記得以前很多人讀日本研究，那時你懂得選冷門的韓研，現在就受惠了 ，但冇得咁講，冇得預知將來，被你撞中都是運。」除了運以外，達哥覺得讀書、工作，甚至做人，最好都是根據興趣做選擇，但如果要有一句話要對年輕人說，他會忠告大家別荒廢學業，因為興趣和學業並無矛盾，讀書生涯對達哥來說就十分有趣。

「有些人覺得讀書沒用，但我個人很有體會，知識能豐富你的腦袋和人生 。」我們常說香港教學是填鴨式，飯來張口，考試考甚麼就餵你讀甚麼，達哥進了大學反而覺得太過自由，不懂找飯吃。「那時有點迷茫，唔知點算就會自我反省，諗吓計劃或者目標。」不知道大家會怎樣定位達哥，會參加活動，會客串電影，又是artist又是YouTuber又是打機直播主，但其實達哥除了愛打game廠製作的game，也喜歡自己創作故事。「我鍾意講故仔，文字或者影像都ok，讀書時間比較多，創作意欲又比較大。」08、09年達哥和哥哥林慧韜合作製作過互動YouTube片《電車男追女記》和《宅男的最後120小時》，可以像打機般揀對話劇情，在Google搜尋，發現2017年仍然有台灣網友玩完寫攻略。

抱着創作夢，達哥畢業後當過不少相關工作，其中做得比較久的是電視台工作，主要負責剪宣傳片。「同學普遍做老師，薪酬比我高兩、三倍，工時也太長太忙，經常做到凌晨兩三點才回家。」工時長、待遇差，達哥有沒有後悔或怨氣只有他知道，但他分享的趣事卻顯示了一種思路獨到的達式思維。「我幾鍾意份工，可以睇好多其他人未必睇到的影片，唔知大家有沒有見過周星馳做壞人？我剪片通常都忍唔住，正常會用幾倍速快睇，剪低重要片段，我係會慢慢睇。看過一套劇叫《大都會》，周星馳和秋官做一對起奸的父子，奸到出汁。」達哥自詡為師奶，乜劇都啱，還說大學讀書時下午會看《真情》重播，尤其覺得前段部份合家歡小品比較好看，後來鄭子誠做子浩那些長編故事是變了質。或者讀中文系的達哥有讀過朱子的「格物致知」，故覺得天下之物，莫不有理，煲師奶劇也能分享心得，做電視台苦工也覺獲益良多。

後來達哥仍然從事影片製作，轉了工，多了時間打機，但打打吓，愛思考多嘢諗的達哥又覺唔對路。以前打機總是三五成群約戰朋友，工作後打機卻如此寂寞，於是2011年開始直播。有關直播的事，廣大達粉或者更清楚，但有趣的是達哥自言從來未試過只靠直播搵食 ：「我份人沒安全感，要有穩定收入。」目前擔任手機遊戲公司達魂製作的CEO，兩次訪問目測所見，的確是有在office上班開會，工餘時間直播打機一直壓力小。

達哥說話率真，訪問得興起不時發出招牌式爆笑，但有幾樣事情是絕口不提的。收入不談，網絡爭論也不想多談。早前的「backup事件」親身撰文回應已是少見，其他負評批評多數少講。「可能細個被人鬧很多，我好少好激動，以前做嘢被人鬧得更慘。」要拍片自我介紹時，達哥說希望導人向善，給正氣大家，印像中之前訪問他如果做老闆要請員工，唯一的要求也是「正氣」。正氣達，或者有人覺得是搞笑戲言，更甚者會覺得虛偽，但有一點是不容質疑的，達哥本人是頗樂觀、EQ也夠高，直播時任鬧唔嬲，做剪接懂得正向思維順便睇戲自如，記者問及批評和backup佬事件，也總是被他循循善誘的帶到正向思維。

作為打機界第一KOL，香港突然捲起打機熱，是否表示電競或相關打機行業正在起飛做得起？達哥表示對前景未睇透。「我不是看大方向的人，畢竟我不是高官，做事其實最好看自己個人喜好。」他會比喻人生為打機，有個朋友自少就想做護士幫人，後來一畢業就當上這個目標職業。「她很小目標已經很清晰，我覺得她做護士就是打爆機，之後是玩甚他隱藏要素。我自己其實還在找那個終極目標，離爆機還很遠。」當你的目標很明確，即管放膽挑戰大佬，但每個人隻game都唔同，你以為自己是戰士，但發覺有蠻力打不過的難關，他朝或者發覺轉做魔法師更有天賦，所以達哥忠告年輕人要有後備方案，不要輕易荒廢學業，趁年輕時多點思考人生目標。

↑ 2009年年尾製作的YouTube互動影片《宅男最後的120小時》在港台兩地也甚受歡迎。

電視台一份
夜晚又一份
而家又逼逼青奴
黃浩信又一份
咁忙 梗係唔會全職直播啦

達太祖

全職左就會為左生計去做一d自己唔想做既事

On99

又9up

而家勁多廣告最少都六位數一個月

依家淨係掛住去旅行叫雞

Feel到達哥真係好鐘意打機

我愛達哥

只要紅左
賺多左
連登仔就會忘記他過往的好事
然後無限酸

連登真高汁

讀文科可以係日常生活學以致用既人都唔會蠢得去邊

其實佢真係eq好高 love tat!!

agger
d連登仔連人哋賺下錢都唔得
又唔知自己根本無俾個錢睇人開台
仲係度酸人話收中資錢
我真係想知d連登仔係唔係見到大陸公司就即ban唔打大陸公司d工

咁多兄弟都無安全感

中二睇達哥到大一 達哥雖然冇之前咁敢言但係都係好積極

叫奧柏中国畀多d安全感佢

認真覺得達哥雖然有時打機真係會好on9
但係睇佢interview個啲就知其實佢成個人係幾成熟

達哥

係,其實睇佢打機咁耐都知佢係鐘意周圍探索,玩下on9野既人黎,不過而家班仆街成日催催催搞到佢成日都要speed run咁過版,冇得享受隻game

點樣先訓練到達哥個種思維 過左咁多年填鴨式教育對呢方面遲鈍左

佢而家咁紅又代言又盛
揾大把錢
但都要開間game公司

護士個段佢之前講過, 聽番幾撚感動真係

達哥好野

導人向善
達叔真係成熟同有目標

自己

kol
kol
kolololol

影相影得太多 變左gameplay斷開一截截

導人向善真係
隔住個moon都感覺到佢為人善良正直
好少有d咁既人

堅持六年一至五晚都打機唔容易，仲要大時大節都會準時九點七開台，朝早返工返到成肚火又攰，佢都可以為大家帶嚟快樂

睇佢打機一定係睇中bug同跳樓

成日屌尻d電腦 導人向善

達哥twitch有無開sub

你係咪搞錯左 九點八

我愛達哥

lm

開台時間一係32，一係37，一係42

Backup佬事件後有開
Sub唔sub都留到comment
利申sub左

好少睇佢live
遲d sub佢支持下

前日卡直昇機個關卡到傻

你影相啲位好撚正 比強姦犯捉果度真係笑死我

佢

完全唔覺佢有幾鐘意打機

達哥性格為人處事都好好
仲未搵到有人好過佢

嘩 痴媽根 低能架
E呀 轟呀
太易玩了
你地點睇 吓
你話咩話

香港人打機開sub=賺到你盡 你係仆街 唔撚再睇你打機
係連登講到臭 又嫌三嫌四 又脫離現實 人地搵錢又唔得 又唔係渣撚住枝槍逼你比 唔比又唔係睇唔到

6年嚟都犧牲左930打後時間 唔係12歲打機打到18歲 達哥年紀唔細 有自己前途規劃溝女娶老婆好正常 但係仲堅持到開台真係算係咁

難得香港有正氣撚

真係好on9
外國d直播台係畫面到加晒廣告
chatroom多少少人又開sub only mode
咪又係大把人睇 大把人donate

達哥淨係開比人sub已經比人屌
所以係香港真係唔駛諗直播打機賺到錢

一諗到係達哥把聲講呢堆咁正經嘅野出嚟
真係忍唔住笑

香港人出名cheap

阿哥本身應該低調

想做幕前同幕後既分別

導人向善
尋日又中畢屎死到我

興趣同讀書無衝突
大大巴車落某乞衣到

唔俾人賺錢都算
Backup佬拎達哥片賺廣告無問達哥
呢度d人夠膽死話返達哥唔飲水思源嗰下先好野

可惜紅左同連登一樣，越來越多小朋友、紅衛兵睇 ，希望達仔堅持好好做落去

成班那型咁

一班傻系連登仔捧紅既戇鳩

乞衣係指twitch開sub嗰個 ？

佢咒晒全球動物死全家

我覺得果d人係凡事與眾不同=好有型
多過真心同意乜野唔飲水思源囉

開台打機唔出名 = 垃圾台，香港觀念落後，追唔到外國
開台打機出左名 = 垃圾，打機賺錢

連登仔既理想，應該係一個人努力堅持追夢
但出左名又唔比發圍，繼續過清窮生活

要人做到比聖人更加聖人

換轉你班連登仔做野做到發圍出名，咪一樣接job賺錢

人生卡關達

根本就唔撚公平，香港人

一方面屌大公司腦細無良，有汗出冇糧出，屌人工低
一方面又要要求所有創作者免費付出，擺整野食片上youtube，寫文上facebook，會有人屌收讚助出貨

即係自已既付出就要有回報，人地既付出就唔洗咁？

屌達哥賺錢果班人，最好你地以後做野都出唔到名，發唔到圍
出左名都唔好賺錢，要主動推開堆job唔做，唔推正契弟

認同
其實香港人: 憎人富貴 嫌人寧

其實呢條友有咩好睇

鐘意睇佢因爲佢個人好正面 聽佢講嘢好開心

每次見到達哥冇做錯野但chatroom有人發皮氣就知d人質素係點
真係唔知嬲what

我覺得個記者係達粉
達哥

公平咩？jeff
FF就FF啦
369

連登仔會做埋藍絲再賺筆勁

中學讀張記點會有難度，中六可以原校升基本上都無可能入唔倒U啦

請珍惜達哥

做到聖人都冇用啦
你睇吓幾多連登仔憎耶穌

達哥真人好串

達哥琴晚中秋係咪有開台

屌 之前除夕 倒數都照開 真係痴線

做老細點都好過做狗

不嬲得紅日唔開

張記仔係串開

係香港做得game公司都唔方為錢啦

除左果幾間做代理起家既大公司之外

寧願開sub 收貴一貴都唔好投向中共公司
已課金支持達太祖

琴晚又中Bug

真係要講飲水思源
達哥爆紅係玩緊sleeping dog果陣，果一期我親眼見住人數幾百幾百人咁增長

果陣做backup出名，得muv1668同埋早期tatbackp (非backup佬)
兩個達哥都親口證實冇收過錢冇落過廣告

要思源，有排都未到紅左先彈出黎既backup佬

好記得每次突破多1千人個陣
啲兄弟都勁開心

達仔快d結婚吧

我覺得達哥係咁多hk gamer最識做人個個

好多尖銳問題，佢都識輕輕帶過

依d先襟撈

呢d人根本就只係當玩遊戲係潮流,邊隻遊戲新出、熱門、有話題就要達仔玩邊隻,要人地係果隻遊戲outdate前打爆佢黎當係自己爆機

訓醒未 開sub賺得你幾多丫

而家半價每個訂閱同twitch對分之後執得一個半毫咋 連支可樂都買唔起

真係鍾意實況主就要donate支持 不過到時真係開左你班友又嘈

奶共咪有穩定收入

認真
佢同動漫節Playstation個女MC Snow Lai其實幾襯

平時一晚有幾觀眾睇？

twitch 食水好深

不過Subscribe完冇聊天控制又有達叔專用369 ICON算係唯一可取之處

Snow Lai幾正

HELLO大家好有冇小小失望呀、係咪好失望呀

導人向善。。。

我殺哂你啲習總龜

Snow Lai fb

達哥晚晚搞直播其實都係得6,7千人睇，要多人睇搞youtube仲好揾，由收入角度睇睇得出開台為興趣，實有人話開sub有讚助有錢搵乜乜乜，其實呢d搵得好少，佢真係要搵錢既將直播時間整youtube片計返點擊率分分鐘搵仲多，雖然宜家少左睇chatroom但堅持大時大節台慶過年一定搞，有幾多人做到

尊敬達哥

無穩定收入
twitch 開台個收入至少4-5萬
重未計Youtube, 出Show

我中學畢業開始已經唔想日日打機
達哥打到三十歲都黎
做野既人就知
日日2130後時間有幾重要
岩岩先可以享受自己既私人時間既鐘數
真心抵佢搵少少啦

連登就是垃圾撚集中地

點解唔係YouTube 開？

咁好賺，你又開囉，twitch4-5萬我笑撚左

私人時間都無埋 瘦到皮包骨得4萬都唔抵啦

但從來無屌過人

其實好難講佢單開台袋幾多，
一黎無開廣告，Sub人數唔多，無donate，
係唔知佢ea razer sony個啲贊助有幾多

主要都係開台穩住知名度曝光率再做其他野黎搵錢，全職開又係另一知世界

而張相勁呀
就叫西飛之利

淨係揾廣告錢show錢都大撚把世界啦

有啲似唐寧

連登仔睇乜都唔順眼嫁啦

達哥不嬲無問題
賺幾多都係佢本事
問題係佢班fans姐

好多偽fans係到賴正義橕達哥

I see dead people

紅左自然多fans d fans自然會越來越低質

達哥成功係因為佢做人做事態度一流，eq又好，我覺得佢紅係有道理。紅左之後都唔會好串，繼續做返自己。

最好笑一定係佢嬲到仆街又唔發得火 又唔爆得粗果時

呢個真係要講dead rising 睇佢嬲到痴線

短髮正好多

佢好勤力 俾我一定做唔到日抖返工 放工應酬班小學雞

uncharted佢都打到痴線啦
卡3日

開台冇donate有4~5萬
你又晚晚開2個鐘黎試下囉
仲要大時大節都唔放假喎

個記者咁多錯字，叫達哥教吓佢啦

好多youtuber紅左少少就串
擺起一款你唔鍾意就唔好睇既款
起碼達哥未係咁

仲要係「至少」4-5萬

仲讀咩大學神科，退學開台賺錢啦

到佢結婚果陣可能就係佢正式收台既日子啦
不過睇佢而家都係事業為重
短期內都未必會結婚

點會無ar, 佢係Twitch Partner (係Twitch 放影片廣告一o的唔平, 佢唔係Google Ads)

台灣 1,2 千人睇 (~40hr) 月收入都 $1萬
好多台灣twitcher 攪抽獎 送 iPhone X, 錢好多來自廣告費

再加上 Backup 佬 Youtube 個 Channel 一年都40-50 萬收入
我係達哥點唔會收返來 自已做

利申: 係幾眼紅:p , 但唔同意沒穩定收入

知唔知咩叫穩定收入
你講Twitch係睇人數黎計
咁同跑數都無分別啦
有d game多人睇 有d game少人睇 收入都不穩定啦
你要供樓養家既話 咁樣係唔樂觀

其實達哥正職係咩？

達哥已經算係藝人Level, 比TVB 2 線藝人重要好 (可能重好過1線)
加上佢八足咁多爪, 咁都應該算穩定收入

某game公司請左佢 你可以搵下

八足咁多爪可以話佢搵得多
但唔係穩定 時多時少
道理等同跑數sales一樣 一時爆數一時食屎

蘋果條片咪講左佢宜家開左間公司自己create手機GAME

好想同達姐做愛

講起護士，我記得達哥玩夢之繼承者
爆機就講追夢都有提呢個護士朋友
爆機既路再長，只要搵到自己既長板橋
記得自己仲有未爆既機要爆
呢隻就係自己獨一無二既遊戲
我好記得夢之繼承者達哥既爆機感言
人生ture end只有一個，勿忘理想呀

多謝達哥

講講下，突然有d感動。
想哭

呢隻幾時爆機，佢扮女人聲嗰啲唔會睇，好難頂